<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://0xhjk.github.io</id>
    <title>HJK.im</title>
    <updated>2022-02-10T03:21:43.495Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://0xhjk.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://0xhjk.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>生活就在你熟视无睹的瞬间</subtitle>
    <logo>https://0xhjk.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://0xhjk.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, HJK.im</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我所理解的财富（下）]]></title>
        <id>https://0xhjk.github.io/220104/</id>
        <link href="https://0xhjk.github.io/220104/">
        </link>
        <updated>2022-01-04T12:30:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>前几天写了《我所理解的财富》，把别人和自己的想法和经历揉杂成一篇文章。原本没有写续集的打算，但是还有一些话没有说完，所以权当是一篇补丁。</p>
<p>在自然科学中，无数人终其一生都在寻找更高一层的抽象，勾股定理、欧拉公式、万有引力定律、质能方程、麦克斯韦方程组、香农定律……用简洁优雅的公式解释了天地玄黄宇宙洪荒，帮助人们理解和创造世界。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前几天写了《我所理解的财富》，把别人和自己的想法和经历揉杂成一篇文章。原本没有写续集的打算，但是还有一些话没有说完，所以权当是一篇补丁。</p>
<p>在自然科学中，无数人终其一生都在寻找更高一层的抽象，勾股定理、欧拉公式、万有引力定律、质能方程、麦克斯韦方程组、香农定律……用简洁优雅的公式解释了天地玄黄宇宙洪荒，帮助人们理解和创造世界。</p>
<!-- more -->
<p>同样的，社会科学中如果能有更高一层（N-1层）的抽象，创造出优雅而又美妙的公式，可以帮助我们抓住事物的本质，就像联系起质量和能量的关系。</p>
<p>前文说到财富就是「需要的东西」，是需求，是欲望。可以通过创造产品满足欲望，也可以通过交换产品满足需求，甚至可以通过创造欲望适配产品。</p>
<p>产品可以是实物，也可以是非实物。可以是空气、水、食物，可以是黄金、住宅、资产，也可以是音乐、游戏、NFT，还可以是健康、技能、权力，甚至可以是一种感觉。</p>
<p>如果你能创造一种「快乐的感觉」，那我想肯定有无数的人愿意为此付费──所有的消费都在刺激你的多巴胺，贩卖「快乐的感觉」。</p>
<p>我们也可以把描述进行简化，像是公式那样：</p>
<ul>
<li>创造产生财富</li>
<li>交易产生财富</li>
<li>欲望产生财富</li>
</ul>
<p>当然，公式也不一定是什么真理，更高层的抽象更加有助于理解现实世界，找到世界的规律，人与动物的不同也在于此。</p>
<p>如果套进公式，我们会发现「货币」更像是「代金券」，我们为社会创造了财富，但暂时又不需要兑换财富满足自己。那么货币可以用来兑换我们可能未来需要的财富──我们并不需要「货币」本身。</p>
<p>这不难理解，翻翻货币定义，货币本来也就是一种中介商品，是政府信用券，或者说是一种计量单位。</p>
<p>假设我能创造出一切我想要的东西，那么我就不需要货币。显然这不可能，所以我们只能创造出别人想要的东西，然后用货币媒介与之交换财富。</p>
<p>值得注意的是，现实中我们往往过度关注「货币」本身，而像空气、阳光、水、食物这样自然界中的基本生存条件，和健康的身体、年轻的时光，却最容易被忽略。</p>
<p>上下浮动的数字，让我们无法静下心来思考生活。淘宝直播、微信社交、抖音小故事、拼多多砍一刀，无一不在抢夺用户的时间，甚至用户自己也需要「杀时间」。尽管每个人的人生只有一次。</p>
<p>一寸光阴一寸金。</p>
<p>在信息爆炸的时代，或许时间才是最宝贵的。当我的结论和古老的谚语能呼应上的时候，会有一些兴奋，更有一种敬畏之心。每当看到创业者们奔赴在浪潮之巅，我也时常反思自己是否在虚度光阴。</p>
<p>最近有个有趣的尝试是给自己的时间定价，可以适当高一些，当计算收益和时间标价差距太大的时候，可以帮助我做出决定当下应该做什么。</p>
<p>上学的时候，我经常和老师辩论读书的意义。受限于当时的认知，是无法理解「知识本身就是财富」，而需要用「知识变现」来解释，但知识变现的逻辑并不完美，黄金屋和颜如玉多少有点自欺欺人的味道。</p>
<p>现在能够看到知识的力量，也能看到不同的人选择了不同的人生，有时候又会陷入人生有什么意义的思考。直到某天恍然大悟：因为从小到大的生活都是命题作文，没有人问我想要什么，只有人告诉我需要什么。所以我们习惯性地以为所有问题都有出题人，以为所有的问题都有答案。</p>
<p>当我们在想这个问题的时候，潜意识中把人生的选择权交给了别人，希望别人给我们设置一个答案。好像有点偷懒喔。</p>
<p>实际上这是一个自由开放探索的世界，连我们每个人的出生本来就是一个意外。那些条条框框就像是马路上的虚线和实线，虚线可以穿过，实线可能会扣分──但并没有人可以阻止你开过去。如果你是一辆越野车，还能开上马路牙子，甚至可以穿越河流与山谷。</p>
<p>财富通常和自由联系在一起，财富自由──仿佛财富的终极意义就是自由。什么是自由，自由就是你想要的一切。什么是你想要的，只有你知道。</p>
<p>定义一个你想去的地方，然后过去，这就是意义。</p>
<p>定义一个你想要的东西，然后得到，这就是财富。</p>
<p>花有重开日，人无再少年。</p>
<p>祝我们都有光明的未来。</p>
<p>同步微信公众号：https://mp.weixin.qq.com/s/F_UnS9lZTWhAzY0i9hmOVg</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我所理解的财富]]></title>
        <id>https://0xhjk.github.io/211230/</id>
        <link href="https://0xhjk.github.io/211230/">
        </link>
        <updated>2021-12-30T02:49:16.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>这个文章标题可以说是向韩寒《我所理解的生活》致敬。</p>
<p>但是把「生活」换成了「财富」似乎少了一些诗意，多了一些铜臭味。完整的文章标题应该是《我在经历多年投资理财起起落落看了许多书和文章并且和不同的人交流之后吸收了很多思考对财富慢慢有了一个新的理解》，简称《我所理解的财富》。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这个文章标题可以说是向韩寒《我所理解的生活》致敬。</p>
<p>但是把「生活」换成了「财富」似乎少了一些诗意，多了一些铜臭味。完整的文章标题应该是《我在经历多年投资理财起起落落看了许多书和文章并且和不同的人交流之后吸收了很多思考对财富慢慢有了一个新的理解》，简称《我所理解的财富》。</p>
<!-- more -->
<p>当然文章内容和韩寒并没有什么关系，如果要说有什么关系的话，韩寒所理解的生活是和喜欢的一切在一起，而我所理解的财富也可以勉强解释为「喜欢的一切」──我们都喜欢钱，对吧？</p>
<p>让我们来思考一个问题，如果有一样东西是「财富」的最终形态，能够永远保值，那么你希望它是什么？</p>
<p>是人民币吗？想一想三十年前的100元和今天的100元相差多少。</p>
<p>是美元吗？自布雷顿森林体系崩溃后美元对黄金已经贬值了50多倍。</p>
<p>尽管我们都喜欢钱，但显然货币并不是存储「财富」的最佳容器。</p>
<p>是黄金吗？看起来要比货币理想一点，这也是长期以来的「金本位」观念。但也有一些缺点，在现代社会我们不能够方便地使用黄金去兑换我们想要的东西，并且黄金本身不能生息。何况在有生之年，人类有很大概率登上火星，或许火星上到处都是金矿，这样黄金也就没有那么值钱了。</p>
<p>是股票吗？现在全球的首富们都是因为持有了公司大量股权，而且如果SpaceX上火星挖到了金矿，或许大家都会爱上特斯拉的股票。但股票的波动风险很大，甚至公司还有退市倒闭的风险。</p>
<p>是房子吗？有钱人都喜欢买豪宅，也有人说「房本位」，过去二十年创造了中国房地产奇迹，而且房子可以居住，抵押可以贷款，出租还能获得租金。但建筑本身并不值钱，甚至还会每年老化折旧，值钱的是房子所在的土地或地段，而城市的土地价值是政府的规划说了算，没有人知道下一个「深圳」会在哪里。</p>
<p>是权力吗？有了权力就可以不用买学区房，甚至还可以左右整个社会的方向，这是「官本位」。华尔街的资本挤破头都想要一个当总统的名额。很好，我们的眼光已经转移到了「非实物」上。但很遗憾，权力同样不是一个一劳永逸的存在，滥用权力带来后果更是灾难性的。</p>
<p>至于珠宝、手表、古玩字画、虚拟货币等，我们可以想到的东西，似乎都不是理想的「财富」的容器。</p>
<p>很遗憾，这个问题是无解的。世界上并没有永恒的「财富」容器。</p>
<p>哎，别揍我。</p>
<p>如果世界上有永恒的「财富」容器，那么帝王可以永远世袭，富豪的家族可以永续，像我们这样的平民永远只是蝼蚁。所以我们要感谢世界上没有永恒的财富，感谢科技发展，感谢通货膨胀。</p>
<p>那么财富是什么？</p>
<p>Naval在他的访谈记录《How to Get Rich (without getting lucky)》中对财富的定义是「睡觉时依然可以为你赚钱的企业和资产」，也就是「睡后收入」，包括房产和股票，也包括7x24小时运行的计算机程序──因为它能带来价值。</p>
<p>但我有另外一个解释，一个更广义更抽象的解释。</p>
<p>如果小红喜欢吃梨，但小红只有一个苹果，那么苹果对于小红来说是不是财富？不是，因为小红不需要苹果。</p>
<p>如果小明喜欢吃苹果，但小明只有一个梨，那么梨对于小明来说是不是财富？不是，因为小明不需要梨。</p>
<p>如果这个时候小红和小明做了交易，小红得到了梨，小明得到苹果。那么这个时候小红和小明各自都获得了「财富」。注意我们并没有多生产梨或者苹果，我们只是做了一个交易，就创造出了「财富」。梨和苹果可以换成任何实物或非实物资源，小红和小明也是我们每一个人，换言之，只要资源配置满足了需求，就可以创造财富。</p>
<p>「甲之蜜糖乙之砒霜」，「垃圾是放错了地方的资源」，是不是很耳熟？</p>
<p>这是欧神在水库文集里的一个例子，他说交易创造财富，可以理解，交易越多，财富越多。中国的文化是儒家主导的文化，对于商人的态度负面居多，这个例子或许能为商人正名。</p>
<p>大米和衣服可以满足温饱需求，大米和衣服就是财富；汽车可以满足出行需求，汽车就是财富；房子可以满足居住需求，房子就是财富；股票和黄金可以满足投资需求，股票和黄金就是财富……甚至如果我有未爆料明星出轨的情报，那这个情报就是财富，因为很多人喜欢吃瓜，有流量。</p>
<p>所以财富是什么，财富就是「一切能满足需求的东西」，换言之，财富就是欲望。</p>
<p>如果我想要一坨彩虹色的狗屎，愿意为狗屎出100万，那么这坨狗屎对我来讲就是财富。当然，狗屎的流通性比较差，因为绝大部分人不想要狗屎。这就延伸出来一个问题，我们需要尽量找大众的欲望。</p>
<p>满足欲望有多种方式，因而创造财富也有多种方式。提供商品或服务是最好理解的一种，其次是上文中提到的交易满足欲望。实际上还有一种情况，我本身就有某种物品，我既不生产也不交易，而是「创造欲望」来适配我的物品。</p>
<p>听上去很离谱是么？实际上创造欲望来创造财富更常见也更有效。包括奢侈品，也包括日用品；包括新能源车，也包括家电下乡；包括川沙妲己，也包括消费升级。没有需求就创造需求，没有消费就刺激消费。或许你能举一反三想到房地产好像也是如此，国家本身拥有土地，为了让土地产生价值，创造出了购房需求，也创造出了巨大的财富，土地财政简直是个奇迹。至于未来的碳中和交易，我想也是一个道理。</p>
<p>在政府的报告里，我们可以看到，中国有4亿的中产阶级，有全球最大的消费市场。过去我觉得这并没有什么了不起的，消费者又不是生产者。但现在，我们或许会有一个全新的认识。4亿的市场，意味着巨大的需求，无穷无尽的欲望，也就是巨大的财富。这样一个市场可以孕育出无数的公司，养活无数的企业。如果没有这样一个消费市场，每年生产的几千万台iPhone就是电子垃圾，特斯拉一半的汽车只能停在工厂。</p>
<p>在汽车诞生之前，没有人需要汽车；在互联网诞生之前，没有人需要上网。互联网第一创造了需求，第二可以交易，第三可以提供服务，所以互联网简直是BUFF叠加，创造出了巨大的财富。</p>
<p>我们说完美的财富容器是不存在的，但欲望是永恒存在的。欲望同样也是变化的──暖饱思淫欲。在这个数字的时代，我们可以轻易的触及几亿用户，即使是再小众的需求，都能有巨大的市场和流动性，依然有无穷尽的欲望等着我们去创造和满足。</p>
<p>这就是我所理解的财富。</p>
<p>马上就2022年了，希望大家新年发财。</p>
<p>同步微信公众号：https://mp.weixin.qq.com/s/0TaH5znp_LF38wAU7peD3w</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[回归初心 回归 HJK.im]]></title>
        <id>https://0xhjk.github.io/21001/</id>
        <link href="https://0xhjk.github.io/21001/">
        </link>
        <updated>2021-08-10T14:17:59.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>我从 2012 年开始写博客，但是博客系统换了好几套，想法很多，产出的内容却不多。微信公众号也差不多是同期注册的，但一直没发什么东西。后来想着自己维护服务器太麻烦，于是迁移到了微信平台写作。当然还有一个原因是关注数和阅读数的上升能够满足我的虚荣心，而微信很容易可以获得初始流量。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我从 2012 年开始写博客，但是博客系统换了好几套，想法很多，产出的内容却不多。微信公众号也差不多是同期注册的，但一直没发什么东西。后来想着自己维护服务器太麻烦，于是迁移到了微信平台写作。当然还有一个原因是关注数和阅读数的上升能够满足我的虚荣心，而微信很容易可以获得初始流量。</p>
<!-- more -->
<p>作为一名 Ctrl+C/V 的选手，我的日常工作重度依赖搜索引擎。但是慢慢的，事情正在发生一些变化。过去我可以轻易地在搜索结果的前几条找到自己想要的东西，现在却开始变得困难。无论是用谷歌、百度、必应，搜索出来大部分是 CSDN 和 XX云 之类充满垃圾内容的站点，或者是很久之前的内容，甚至有些牛头不对马嘴。搜索出来的结果里面还有很多会贴一些微信公众号二维码引流，或者是知识星球之类的更私密的圈子。</p>
<p><strong>中文的互联网环境正在变得越来越恶劣。以微信公众号为代表的互联网平台，就像是一个流量黑洞，内容仅在平台产生和消费。</strong></p>
<p>于此同时，微信平台本身也有一些问题。</p>
<p>第一是写作限制多，注册、发布、修改、留言都有严格审核，而且排版垃圾。</p>
<p>第二是微信（和搜狗）的搜索功能非常垃圾，那么多创作者的优质内容过了几天的流量期后就被雪藏了，这无疑是巨大的浪费。</p>
<p>第三是公众号的模式，平台为了流量，恨不得把内容塞到读者嘴里。算法的推荐越来越讨巧，越来越短小平快爽。快餐式的阅读催生了快餐式的创作。卖课卖广告卖焦虑，每天想的就是三句话让读者为我充值。然而，即使是再优质的内容，流量期的高潮也不过是几天时间。这种变态的激励机制倒逼作者不断写作，就像流水线上的工人。但哪个人可以无限火力，源源不断高质量输出内容呢？所以要么为了质量降低频次也降低了流量，要么团队化运作，要么也生产一些讨巧的内容。</p>
<p>第四是很多政府部门的通知公告新闻都转到微信平台。好处当然是有的，微信足够方便，移动端也是大势所趋。但我觉得作为公共职能部门，有必要也有义务保留传统网站，<strong>保证信息及时、有效、公平、公开地传达和被检索</strong>。仅在微信/微博发布，只能说及时，勉强算有效，但绝不公平，至少对非微信/微博用户不公平，也不方便人民查阅检索历史通告。</p>
<p>转到微信平台两年，说实话刚开始我也想过流量变现赚钱什么的。偶尔也写过一些哗众取宠的标题和内容，事后想起来也有违自己的初心。后来发现自己既没有那个能力，也没有那个必要。</p>
<p>说到这里，我想喷一些「官媒」新闻起的标题。<strong>小学二年级的时候语文老师就教过我们，一个好的新闻标题应该能准确精炼的概括新闻的内容</strong>。但如今，这些「官媒」标题里藏着的屁非得憋着到正文里放，标题只有「刚刚」、「紧急通知」、「最新进展」等等。不知道是不是 UC震惊部 的小编来转正了，又或是为了阅读量 KPI 不择手段，连小学生都不如了。</p>
<p>最后，虽然主创作平台回到了博客，也会有些内容会同步到微信平台。相比于流量变现，我想我更需要自由地创作，不被规则限制，不被推荐算法限制，拥有更长的生命周期，顺便为互联网的开放尽绵薄之力。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>